\chapter{Forschungsstand}
\label{chapter:research}

In diesem Kapitel soll der aktuelle Forschungsstand im Bereich der Differential-Private Baumklassfikations-Algorithmen dargestellt werden.

\section{Entwicklung der Algorithmen}

Der Grundstein dieses Forschungsfeldes legten Blum et al. \cite{Blum2005PracticalPT}, als sie in ihrer Arbeit unter anderem das erste Proof-Of-Concept differential-private Entscheidungsbaumverfahren vorlegten (siehe \ref{blumEtAl}). Ein Problem dieses Verfahrens war die hohe Anzahl der Anfragen beziehungsweise das geringe verfügbare Budget pro Anfrage, da im Prinzip alle Zählanfragen des ID3-Algorithmus differential-private mit dem Laplace-Mechanism durchgeführt wurden.
Friedman und Schuster \cite{FriedmanSchuster2010} vermochten die Anzahl der Anfragen pro Knoten aus zwei zu beschränken, indem sie das Verzweigungsattribut mittels des Exponential-Mechanism ermitteln:

\textit{Anfrage 1}: Wie viele Einträge befinden sich im aktuellen Knoten?

\textit{Anfrage 2}: Welches ist das beste Verzweigungsattribut?

Auf jedem Tiefenlevel eines Baumes enthalten die Konten disjunkte Untermengen des zugrundeliegenden Datensatzes, weshalb hier das Theorem der parallelen Komposition greift (siehe \ref{ParaKomp}). Des Weiteren kann das Budget der beiden Anfragen auf jedem Tiefenlevel summiert werden (siehe \ref{SeqKomp}). Somit ergibt sich bei einem Gesamtbudget von $\epsilon$ und einer Tiefe von $d$ pro Anfrage ein Budget von $\epsilon / 2d$, welches eine $|A|$-fache ($|A|$ Anzahl der Attribute) Verbesserung gegenüber dem Proof-Of-Concept Algorithmus von Blum et al. ergibt.
\textit{Anfrage 1} ist ausschließlich dafür gedacht ein Terminationskriterium für den Algorithmus zu liefern und kann mit geringen Budget als Anfrage 2 ausgestattet oder im Extremfall auch ganz weggelassen werden.

Diese Idee der zwei Anfragen pro Konten wurde auch in Folgearbeiten wieder aufgegriffen, wie etwa \cite{FletcherIslam2015} und \cite{Ranaetal2016}.

Blum et al. verwendeten den Information Gain um das beste Verzweigungsattribut zu finden. Auch hier setzten Friedman und Schuster an und verglichen den Information-Gain mit dem Max-Operator, wobei letzter eine niedrigere Sensitivität und somit weniger zusätzliches Rauschen benötigt, aber auch eine niedrigere Komplexität im Vergleich zum Information Gain ausweist. In ihren Experimenten stellte sich heraus, dass der max-Operator die besten Ergebnisse lieferte.

Im Jahr 2013 stellten die Forscher Mohammed et al. ein Algorithmus vor welcher mittels der Taxonomierung der Attribute ein Klassifizerungsbaum aufbaut \ref{mohammedEtAl}. Die Qualität der Klassifikationergebnisse ist hier jedoch stark von der subjektiven Taxonomierung des Nutzers abhängig.

Alle diese Konzepte verwenden den "greedy"-Ansatz bei dem lokal im aktuellen Knoten das nach einer bestimmten Funktion (beispielsweise Information Gain) beste Verzweigungsattribut ausgewählt wird. Den bekannten Ansatz der Random-Forests bei dem die inneren Knoten zufällig eine Beschriftung erhalten, wurde etwa in den Arbeiten von \cite{JagPil2013} und \cite{Fletcher2017DifferentiallyPR} verwendet.

Jeder zusätzliche Baum im Wald verursacht jedoch zusätzliche Kosten, sodass im Gegenzug das verfügbare Budget für jeden einzelnen Baum sinkt. Insbesondere wenn für die Erzeugung jedes Baumes der gesamte Datensatz verwendet wird und somit keine Disjunktheit der verwenden Daten vorliegt, womit die parallele Komposition nicht zur Anwendung kommen kann. Alternativ kann die Erzeugung eines jeden Baumes mit einer disjunkten Teilmenge der Daten erfolgen, wobei folglich weniger Dateneinträge in jedem Blattknoten für die Labelung mittels Mehrheitsentscheidung vorhanden sind.

Der Algorithmus von Fletcher und Islam \cite{Fletcher2016DecisionTC} verwendet etwa einen Parameter, welcher eine der oben genannten Strategien festlegt.

\section{Algorithmen mit alternativen Voraussetzungen}

Die Definition der Differnetial-Privacy (siehe \ref{def_diff}) von Dwork ist nur eine Möglichkeit von vielen die Eigenschaften der Differnetial-Privacy formal zu beschreiben. Rana et al. verwenden eine abgeschwächte Definition, um die Größe des Waldes in ihrem Algorithmus deutlich zu erhöhen.
Dworks Definition garantiert mit hoher Wahrscheinlichkeit, dass nicht ermittelt werden kann ob der Datenvektor einer Person im Datensatz vorhanden ist oder nicht. Die Definition von Rana et al. hingegen garantiert mit hoher Wahrscheinlichkeit, dass eine Schätzung eines spezifischen Attributwertes dieselbe Varianz wie vor den Anfragen aufweist. Das heißt die Definition schützt die Attributwerte der teilnehmenden Individuen, aber nicht die Information ob ein Individuum teilgenommen hat.

Das Ziel des Algorithmus ist es einen Wald der Größe $\tau$ zu erzeugen, wobei für die Erzeugung eines jeden Baumes eine zufällige Untermenge des gesamten Datensatzes verwendet wird. Der Nutzer muss zu Anfang festlegen wie viel Budget $\epsilon_tree$ er jeden Baum zugestehen will. Rana et al. konnten zeigen, dass ihre Definition erfüllt wird sofern $\tau$ begrenzt ist:

$\tau \leq \frac{1}{p(1-p)}\left(n^\prime(n^\prime +1) + \frac{1}{\epsilon_tree^2}\right)$, mit $n^\prime$ die minimale Anzahl an Dateneinträgen in jedem Blattknoten und $p$ die Wahrscheinlichkeit, dass ein zufällig gewähltes Klassenlabel das am wenigsten vorkommende Klassenlabel ist.

Die oben genannte obere Schranke schützt nur das Klassenattribut, um auch Nicht-Klassenattribute zu schützen, geben die Autoren im Paper ein weitere Schranke an.

Die Forscher Jagannathan und Pillaipakkamnatt haben 2013 einen Algorithmus vorgestellt \cite{JagPil2013}, welcher für ein Semi-Privates Szenario designt wurde. In diesem Szenario hat der Nutzer eine große Anzahl von öffentlichen (nicht-privaten) ungelabelten Daten und eine kleine Anzahl an sensitiven (privaten) gelabelten Daten. Die Autoren verwenden die Menge der ungelabelten Daten auf zwei Arten und Weisen.

Zum einen um dichte Regionen in den aus den Daten gebildeten Hypercubes zu finden und diese beim Erzeugen der Bäume zu partitionieren, mit dem Ziel die Dateneinträge gleichmäßig über die Blattknoten zu verteilen.

Zum Anderen wird ein aus den private gelabelten Daten erzeugter differential-private Random-Forest verwendet um die ungelabelten Daten zu klassifizieren. Aus diesen neuen Daten wird ein neuer Entscheidungswald erzeugt, wobei hierzu keine differential-private Techniken verwendet werden müssen. Der finale Entscheidungswald ist eine Vereinigung der beiden Wälder.

Leider bedeuten Voraussetzungen hier eine große Einschränkung, da einerseits ein große Menge ungelableter Daten öffentlich zur Verfügung stehen muss und anderseits eine kleine Menge sensitiver und gelabelter Daten, welche derselben Verteilung entstammen. In der Praxis könnte ein alter öffentlicher Datensatz verwendet werden, welcher gleiche Attribute bei den Individuen erfasst, aber beispielsweise eine andere Eigenschaft klassifiziert. Diese Daten können nun verwendet werden um einen selbst erzeugten kleinen Datensatz zu "amplifizieren".

So könnte etwa eine große öffentliche Studie verfügbar sein, welche aus den Attribute Alter, Raucher, Blutdruck und Geschlecht das Lungenkrebsrisko ableiten möchte. Die Nutzerin hat nun eine neue kleine Studie welche aus den Attributen Alter, Blutdruck und Geschlecht das Diabetesrisko ableiten und dessen Teilnehmer sie mittels der Techniken der differential-Privacy schützen möchte. In der Praxis darf angezweifelt werden ob sich ein passende öffentliche Studie findet, dessen Attribute sich zusätzlich mit denen der eigenen Studie überschneiden und außerdem die Messbedingungen hinreichend gleich sind, um eine ähnliche Verteilung der Daten zu gewährleisten.

Beide hier kurz vorgestellten Algorithmen werden aufgrund ihrer Einschränkungen im Laufe dieser Arbeit nicht weiter betrachtet.

\section{Online-Framework}

Ende 2016 veröffentlichten die Forscher Gaboardi et al. der Harvard Universität eine Arbeit \cite{PSIinterface}, in welcher sie das PSI (Private data Sharing Interface) vorstellten. Die Forscher haben drei  Nutzertypen ausgemacht. Zu einen die „Data depositors“, welche sensitive Daten besitzen und verschiedenen Dritten unter bestimmten Bedienungen den Zugang ermöglichen wollen.
Zum anderen die „Data analysts“, welche Zugang zu den vorliegenden Daten für Analysezwecke haben möchten. Die Vertrauenswürdigkeit der „Data analysts“ kann sich auf Zugangsbeschränkungen oder das verfügbare Privacy-Budget auswirken.
Zuletzt existierten die "Data curators", welche die Infrastruktur verwalten, vertrauenswürdig sind und die einzige Nutzergruppe sind, welche erweiterte Kenntnisse über die Differential-Privacy besitzen müssen.

Zusammengefasst hat PSI das Ziel die Vorzüge der Differential-Privacy einer breiteren Öffentlichkeit verfügbar zu machen, indem für die „Data depositors“ und „Data analysts“ eine Weboberfläche bereit gestellt wird, welche technische Details maskiert.

Der Projekt ist quelloffen und die Autoren betonen auf der eigens für das Projekt eingerichteten Website \cite{PSIinterface}, dass die in der Programmiersprache R geschriebenen Differential-Private Routinen für die R-Community veröffentlicht werden sollen („[...] from a library of differentially private routines (which we created in the R statistical language, and also make available for use by the R community) [...]“).
Diese Eigenschaft hätte das Projekt auch für diese Arbeit interessant gemacht, da relevante noch nicht vorhandene Algorithmen in R hätten implementiert und in der Weboberfläche verwendet werden können.
Bedauerlicherweise ist jedoch weder auf der Website noch im offizielen CRAN-repository entsprechende Code oder ein R-Package zu finden.
Auf eine Anfrage an die auf der Website genannte E-Mail Addresse (privacytools-info@seas.harvard.edu) wurde leider nicht geantwortet.
Die Weboberfläche bietet auch heute (Stand 20.01.18) noch nicht die Möglichkeit eigene Datensätze hochzuladen und zu testen.
Deshalb liegt die Vermutung nahe, dass die Entwicklung des PSI-Interfaces eingestellt beziehungsweise pausiert wurde.


\section{Übersichtspaper}

Die Forscher Sam Fletscher und Md Zahidul Islam von der Charles Sturt University veröffentlichten Ende 2016 ein Survey-Paper zu den Differential-Private Baumklassfikations-Algorithmen \cite{Fletcher2016DecisionTC}. In diesem werden die Besonderheiten verschiedener Algorithmen beschrieben und ein grobe Einschätzung hinsichtlich ihrer Klassifizierungsqulität in einer Übersichtstabelle gegeben (siehe \ref{tbl:FletcherAlgo}). Die Klassifizierungsqulität wird mittels den vier Prädikaten sehr gering, gering, mittel und hoch angegeben. Wie die Vergabe der Bewertung im Detail erfolgt, ist leider nicht näher beschrieben, jedoch werden auf zwei Diagrammen jeweils zwei Algorithmen auf unterschiedlichen Datensätzen mit einem fixen Privacy-Budget $\epsilon = 1$ verglichen. Die Autoren betonen jedoch selber, dass nicht alle Details eines Algorithmus berücksichtigt werden können und die Tabelle nur eine Übersicht liefern soll. Diese Tabelle lieferte erste Anhaltspunkte für die Auswahl der betrachteten Algorithmen dieser Arbeit. So wurden etwa die Algorithmen nach der Genauigkeit absteigend sortiert betrachtet.

\begin{table}[]
\centering
\caption{Ein Vergleich der wichtigsten Eigenschaften verschiedener differential-private Baumklassifikationsalgorithmen übernommen aus \cite{Fletcher2016DecisionTC}, mit $\epsilon$ Gesamtbudget, $|A|$ Anzahl der Attribute, $n$ Anzahl der numerischen Attribute '','' soll als oder verstanden werden}
%\rule{0pt}{1ex}
\label{tbl:FletcherAlgo}
\begin{tabular}{ccccccc}
Algorithmus                                                             & \multicolumn{1}{c}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Budget\\ pro\\ Anfrage\end{tabular}} & Baumtyp & \multicolumn{1}{c}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Baumtiefe\\ $d$\end{tabular}}                                                      & \multicolumn{1}{c}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Anzahl\\ Bäume\\ $\tau$\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Numerische\\ Attribute\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Genauig-\\ keit\end{tabular}} \\ \hline \rule{0pt}{5ex}
\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Blum et al.\\ (2005)\end{tabular}            & $\frac{\epsilon}{2|A|d-1}$                                                               & Greedy  & $|A|$                                                           & 1                                                      & Nein                                                           & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Sehr\\ gering\end{tabular} \\\rule{0pt}{5ex}
\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Friedman \&\\ Schuster\\ (2010)\end{tabular} & $\frac{\epsilon}{(2+n)d}$                                                               & Greedy  & 5                                                             & 1                                                      & Ineffektiv                                                   & Gering      \\\rule{0pt}{5ex}
\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Mohammed et al.\\ (2015)\end{tabular}        & $\frac{\epsilon}{d}$                                                               & Greedy  & 4                                                             & 1                                                      & Nein                                                           & Mittel      \\\rule{0pt}{5ex}
\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Patil \& Singh\\ (2014)\end{tabular}         & $\frac{\epsilon}{\tau(2d-1)}$                                                               & Greedy  & 5                                                             & 20                                                     & Nein                                                           & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Sehr\\ gering\end{tabular} \\\rule{0pt}{5ex}
\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Fletcher \& Islam\\ (2015)\end{tabular}      & $\frac{\epsilon}{\tau(2d-1)}$                                                               & Greedy  & 5                                                             & 4                                                      & Nein                                                           & Gering      \\\rule{0pt}{5ex}
\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Rana et al.\\ (2016)\end{tabular}            & $\frac{\epsilon}{2d}$, $\frac{\epsilon}{3d}$                                                               & Greedy  & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Nicht\\ definiert\end{tabular}                                                & 500+                                                   & Ja                                                             & Hoch        \\\rule{0pt}{5ex}
\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Jagannathan et al.\\ (2012)\end{tabular}     & $\frac{\epsilon}{\tau}$                                                               & Random  & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Maximale\\ Diversität\end{tabular} & 10                                                     & Ja                                                             & Mittel      \\\rule{0pt}{5ex}
\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Jagannathan et al.\\ (2013)\end{tabular}     & $\frac{\epsilon}{\tau}$                                                               & Random  & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Maximale\\ Diversität\end{tabular} & 5, 200                                                 & Ja                                                             & Hoch        \\\rule{0pt}{5ex}
\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Fletcher \& Islam\\ (2015)\end{tabular}      & $\frac{\epsilon}{\tau}$                                                               & Random  & Dynamisch                                                     & $\leq |A|$                                               & Ja                                                             & Mittel      \\ \rule{0pt}{5ex}
\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Fletcher \& Islam\\ (2016)\end{tabular}      & $\epsilon$                                                               & Random  & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Maximale\\ Diversität\end{tabular} & 100                                                    & Ja                                                             & Hoch
\end{tabular}
\end{table}

%http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S1568494617305495
